\section{Einleitung} % (fold)
\label{sec:einleitung}
In diesem Versuch wird untersucht, ob die klassische Beschreibung der Atome in Festkörpern noch ausreichend genau ist, oder ob bereits eine quantenmechanische Beschreibung erforderlich ist.
Dazu werden die Werte für die Molwärme $C$, die durch das klassische Dulong-Petitsche Gesetz und quantenmechanisch berechnet werden, verglichen.

\section{Theorie} % (fold)
\label{sec:theorie}
	\label{subsec:waermekapazitaet}

Die Molwärme ist eine Proportionalitätskonstante, die angibt wie viel Energie benötigt wird um 1 Mol des Stoffes um $\SI{1}{\kelvin}$ zu erhitzen.
Die spezifische Wärmekapazität $c$ gibt selbiges bezogen auf $\SI{1}{\kilo\gram}$ anstatt eines Mols eines Stoffes an.
Der Wert der Wärmekapazitäten hängt von den Bedingungen unter denen der Stoff erwärmt wird ab.
Ein Beispiel dafür sind die unterschiedlichen Werte der Wärmekapazität $C_\text{p}$ bei konstantem Druck $p$ und der Wärmekapazität $C_\text{V}$ bei konstantem Volumen $V$.
Aus dem ersten Hauptsatz der Wärmelehre und der Annahme, dass keine Energie mit der Umgebung ausgetauscht wird, folgt 
\begin{equation}
	\label{eqn:blaa}
	C_\mathrm{V} = \left(\frac{\mathrm{d}U}{\mathrm{d}T}\right)_\mathrm{V} \,.
\end{equation}
Mit der inneren Energie $U$ eines Mols eines Stoffes.



\subsection{Das Dulong-Petitsche Gesetz}
\label{subsec:dulong-petit}
Das Dulong-Petitsche Gesetz sagt aus, dass die Molwärme $C_\text{V}$ bei konstantem Volumen stoffunabhängig ist und gleich 3R ist, mit R als der allgemeinen Gaskonstante.
Nach der klassischen Vorstellung sind die Atome auf ihre Plätze im Gitter beschränkt und erfahren bei einer Auslenkung aus ihrem Gitterplatz eine zur Auslenkung lineare Rückstellkraft.
Die Atombewegung lässt sich somit als die eines harmonischen Oszillators beschreiben:
\begin{equation*}
	m\ddot{x} + Dx = 0
\end{equation*}
Weiter gilt für die gemittelte Innere Energie
\begin{equation*}
	\overline{U} = \overline{E}_\mathrm{kin} + \overline{E}_\mathrm{pot} \,.
\end{equation*}
Die Lösung dieser Gleichung führt zu
\begin{eqnarray*}
	E_\mathrm{pot} & = & E_\mathrm{kin} \\
	\overline{U} & = & 2 E_\mathrm{kin} \,.
\end{eqnarray*}
Weiter besagt das Äquipartitionstheorem, dass ein Atom im thermischen Gleichgewicht mit der Umgebung  pro Freiheitsgrad $f$  eine kinetische Energie
\begin{equation*}
    E_\mathrm{kin} = \frac{1}{2}f\text{k}T 
\end{equation*}
hat. Mit der Boltzmannkonstante $\text{k}$. Ein Mol eines Stoffes hat somit bei drei Freiheitsgraden die mittlere innere Energie
\begin{equation*}
    \overline{U} = 3\text{R}T \,,
\end{equation*}


\subsection{Quantenmechanische Betrachtung}
\label{subsec:quantenmechanik}
Nach der quantenmechanischen Betrachtung kann ein Molekül, das mit der Frequenz $\omega$ schwingt seine Gesamtenergie nur in Beträgen von
\begin{equation*}
    \Delta u = \text{\hbar} \omega n
\end{equation*}
ändern. Die Summation über alle möglichen Energien, multipliziert mit ihrer Auftrittswarscheinlichkeit führt zu folgender Beschreibung für die mittlere Energie:
\begin{equation*}
    \overline{u} = \frac{\text{\hbar} \omega}{\exp{\left(\frac{\text{\hbar} \omega}{\text{k} T}\right)} - 1} \,.
\end{equation*}
mit der Loschmidtschen Zahl $N_\mathrm{L} = \SI{6.02e23}{\per \mol}[3]$.
Für ein Mol des Stoffes und drei Freiheitsgrade folgt daraus

\begin{equation}
    \overline{U} = \frac{3 N_\mathrm{L} \mathup{\hbar} \omega}{\exp{\left(\frac{\text{\hbar} \omega}{\text{k} T}\right)} - 1} \,.
    \label{qm}
\end{equation}
Das Dulong-Petitsche Gesetz stimmt mit der Taylorentwicklung von \eqref{qm} für Temperaturen $T \to \infty$  überein:
\begin{equation*}
    \overline{U} = \frac{3 N_\mathrm{L} \mathup{ \hbar } \omega}{1 + \frac{\mathup{\hbar} \omega}{\text{k} T} + \dots - 1} \approx 3 \text{R}T 
\end{equation*}
Für die Schwingungsfrequenz $\omega$ gilt weiter 
\begin{equation*}
	\omega \propto \frac{1}{\sqrt{m}}.
\end{equation*}
Somit gilt die klassische Näherung bei Stoffen mit hohen Atommassen bereits bei Zimmertemperatur, bei leichten Stoffen wie Bor hingegen erst bei sehr hohen Temperaturen.
